\paragraph{Cel}
Zbadanie korelacji pomiędzy poszczególnymi klasami i podklasami problemu było najistotniejszym elementem systemu. Na podstawie badań współczynnika korelacji Pearsona zestal stworzony ranking cech, wskazujący najistotniejsze cechy w danym węźle. Na bazie rankingu można było przeprowadzać testy systemu np. w zależności od ilości parametrów wejściowych. Korelacje należało także badać wieloetapowo, iterując się po wszystkich węzłach terminalnych drzewa. Pomimo użycia tego samego zestawu danych jedną obserwację można było interpretować w różny sposób, np. obserwacja przyporządkowana do klasy \textit{1. niedokrwistość normocytowa}, należała także jednocześnie do danych podtypów anemii:

\begin{itemize}
  \item Niedokrwistość erytropeniczna
  \item Niedokrwistość tropiczna
\end{itemize}

Rysunki od \ref{fig:1. Anemia u dzieci} do \ref{fig:10. Spowodowana immunologicznie}, przedstawiają współczynniki korelacji Pearsona, dla każdego węzła. Cechy, których numery znajdują się na osi x, są posortowane od największej do najmniejszej wartości bezwzględnej współczynnika czyli od najbardziej do najmniej skorelowanych cech.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/corelation/1_Anemia_u_dzieci.png}
  \caption{Korelacja dla węzła:\textit{ 1. Anemia u dzieci}}
  \label{fig:1. Anemia u dzieci}
\end{figure}

Na rysunku \ref{fig:1. Anemia u dzieci} zostały przedstawione wyniki korelacji dla węzła \textit{1. Anemia u dzieci} stanowi korzeń drzewa dlatego do zbadania zależności należało użyć wszystkich danych. Tylko 3 cechy przekraczają granicę 0.5 i są to:

\begin{itemize}
  \item 11 - typ jądra;
  \item 3 - średnia objętość krwinki czerwonej;
  \item 5 - wielkość erytrocytów.
\end{itemize}

Następnie mamy duży przeskok pomiędzy cechą 5 a cechą 26. Cechy 26 oraz cecha 8 oscylują w okolicach 0,4, następnie kolejnego gwałtownego spadku, aż do 0,2 dla cechy 9 i 25.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/corelation/2_Niedokrwistosc_erytropeniczna.png}
  \caption{Korelacja dla węzeł:\textit{ 2. Niedokrwistość erytropeniczna}}
  \label{fig:2. Niedokrwistosc erytropeniczna}
\end{figure}

Rysunek \ref{fig:2. Niedokrwistosc erytropeniczna} przedstawia wyniki korelacji dla węzła \textit{2. Niedokrwistość erytropeniczna}. W tym przypadku również trzy cechy możemy zaliczyć do silnie skorelowanych. Najistotniejszą cechą w tym węźle jest cecha \textit{6. typ erytrocytów}, osiągająca wartość prawie 0,8, następie rozmiar uzyskuje wynik na poziomie 0,6. \textit{Średnie stężenie hemoglobiny}, czyli cecha numer 4, jako ostatnia przekracza granicę 0,5. W tym wypadku rozkład korelacji jest łagodny, odznacza się znaczącymi skokami wartości współczynnika korelacji.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/corelation/3_Niedokrwistosc_hemolityczna.png}
  \caption{Korelacja dla węzła:\textit{ 3. Niedokrwistość hemolityczna}}
  \label{fig:3. Niedokrwistosc hemolityczna}
\end{figure}

Rysunek \ref{fig:3. Niedokrwistosc hemolityczna} przedstawia wyniki korelacji dla węzła \textit{2. Niedokrwistość hemolityczna}. W tym węźle skupione jest łącznie 11 podtypów anemii. Cechy, które są najbardziej skorelowane z tym podtypem, to cecha 6 oraz 15, odpowiednio \textit{typ erytrocytów} i \textit{ziarnistość żelaza}. Te dwie cechy bardzo odstają od reszty gdyż różnica między cechą 15 a kolejną cechą z najwyższym współczynnikiem korelacji wynosi ok. 0,3.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/corelation/4_Niedokrwistosc_pokrwotoczna.png}
  \caption{Korelacja dla węzła:\textit{ 4. Niedokrwistość pokrwotoczna}}
  \label{fig:4. Niedokrwistosc pokrwotoczna}
\end{figure}

Na rysunku \ref{fig:4. Niedokrwistosc pokrwotoczna} zostały przedstawione wyniki korelacji dla węzła \textit{4. Niedokrwistość pokrwotoczna}. Jest to węzeł, który jako swojego rozwinięcia nie posiada żadnego węzła terminalnego, lecz konkretne podtypy anemii. Typ erytrocytów, czyli cecha numer 6, trzeci raz przekracza granicę 0,5, co pokazuje jak istotnym jest wskaźnikiem w początkowej fazie diagnozy. Anemię u dzieci dzielimy na trzy podtypy i w każdym z tych podtypów typ erytrocytów stanowi cechę najsilniej skorelowaną, oscylującą w okolicach 0,7. W tym przypadku żadna inna cecha nie przekroczyła wartości 0,5. Jedynie stężenie hemoglobiny, oznaczające cechę 1, osiągnęło wartość ok. 0,4.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/corelation/5_Niedokrwistosc_tropiczna.png}
  \caption{Korelacja dla węzła:\textit{ 5. Niedokrwistość tropiczna}}
  \label{fig:5. Niedokrwistosc tropiczna}
\end{figure}
\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/corelation/6_Niedokrwistosc_aplastyczna.png}
  \caption{Korelacja dla węzła:\textit{ 6. Niedokrwistość aplastyczna}}
  \label{fig:6. Niedokrwistosc aplastyczna}
\end{figure}

Węzły \textit{5. Niedokrwistość tropiczna} i \textit{6. Niedokrwistość aplastyczna} są podtypami niedokrwistości erytropenicznej. Rysunek \ref{fig:5. Niedokrwistosc tropiczna} przedstawia korelację dla niedokrwistości tropicznej, dla której trzy cechy przekraczają próg 0,5. Są to kolejno: cecha \textit{13. jądra}, cecha \textit{14. pasożyty}, cecha \textit{2. ilość erytrocytów}. Na rysunku \ref{fig:6. Niedokrwistosc aplastyczna} przedstawione zostały rezultaty dla węzła \textit{6. Niedokrwistość aplastyczna}, cechy: \textit{16. żelazo}, \textit{17. zdolność wiązania żelaza} są najsilniej skorelowane. Obie te cechy są powiązane między sobą, co wiąże się z tym, iż słabe zdolności wiązania wpływają na zmniejszoną ilość żelaza we krwi. Cecha \textit{15. ziarnistość żelaza}, chociaż nie osiągnęła pułapu 0,5, jest - na tle reszty cech relatywnie dobrze skorelowana, osiągając wynik ok. 0,3. Trzecią silną cechą jest cecha \textit{23. reakcja na test pobudzenia}, będąca skorelowana na poziomie 0,5. Warto wspomnieć, że cechy: \textit{19. zawartość kwasu foliowego} i \textit{20. pośrednia bilirubina} nie przekraczają granicy 0,5 lecz osiągają wartość 0,49. Możemy uznać je za znaczące w tym przypadku.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/corelation/7_Spowodowana_defektem_blony_komorkowej.png}
  \caption{Korelacja dla węzła:\textit{ 7. Spowodowana defektem błony komórkowej}}
  \label{fig:7. Spowodowana defektem blony komorkowej}
\end{figure}

Wykresy przedstawione na rysunkach od \ref{fig:7. Spowodowana defektem blony komorkowej} do \ref{fig:10. Spowodowana immunologicznie} ilustrują, wszystkie węzły terminalne dla węzła: \textit{3. Niedokrwistość hemolityczna}, skutkiem tego podtypu anemii jest szybkie zużycie krwinki czerwonej.
Korelacja dla węzła \textit{7. Spowodowana defektem błony komórkowej} jest przedstawiona na rysunku, \ref{fig:7. Spowodowana defektem blony komorkowej}. Przekroczyć wartość 0,5 zdołały tylko 2 cechy, \textit{8. produkcja szpiku} oraz \textit{2. ilość erytrocytów}. Pomijając najlepiej skorelowane cechy, dalsza część wykresu rozkłada się w sposób ciągły i jednostajny.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/corelation/8_Spowodowana_niedoborem_enzymow_erytrocyta.png}
  \caption{Korelacja dla węzła:\textit{ 8. Spowodowana niedoborem enzymów erytrocyta}}
  \label{fig:8. Spowodowana niedoborem enzymow erytrocyta}
\end{figure}

Dla węzła \textit{8. Spowodowana niedoborem enzymów erytrocyta}, uzyskałem najlepsze wyniki korelacji, co jest przedstawione na rysunku \ref{fig:8. Spowodowana niedoborem enzymow erytrocyta}. Aż sześć cech możemy uznać za silne. Cecha \textit{17. zdolność wiązania żelaza} uzyskała wartość współczynnika ok 0,85 i osiągnęła najlepszy rezultat pośród wszystkich węzłów. Poniżej znajduje się lista wszystkich cech silnie skorelowanych:

\vbox{%
\begin{itemize}
  \item 17 - zdolność wiązania żelaza
  \item 18 - zawartość witaminy B12
  \item 21 - reakcja na obecność przeciwciał
  \item 24 - płeć
  \item 2 - ilość erytrocytów
  \item 19 - zawartość kwasu foliowego
\end{itemize}}

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/corelation/9_Spowodowana_nieprawidlowoscia_hemoglobiny.png}
  \caption{Korelacja dla węzła:\textit{ 9. Spowodowana nieprawidłowością hemoglobiny}}
  \label{fig:9. Spowodowana nieprawidlowością hemoglobiny}
\end{figure}

Kolejnym węzłem, dla którego wyniki korelacji są również bardzo dobre, jest: \textit{9. Spowodowana nieprawidłowością hemoglobiny}, przedstawiony na rysunku \ref{fig:9. Spowodowana nieprawidlowością hemoglobiny}. W tym wypadku mamy 5 cech bardzo dobrze skorelowanych, z których cecha \textit{23. reakcja na test pobudzenia} oscyluje w okolicach 0,85. Poniżej zostały wymienione wszystkie znaczące cechy:

\begin{itemize}
  \item 23 - reakcja na test pobudzenia
  \item 19 - zawartość kwasu foliowego
  \item 20 - pośrednia bilirubina
  \item 17 - zdolność wiązania żelaza
  \item 10 - stosunek między jądrem a cytoplazmą
\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/corelation/10_Spowodowana_immunologicznie.png}
  \caption{Korelacja dla węzła:\textit{ 10. Spowodowana immunologicznie}}
  \label{fig:10. Spowodowana immunologicznie}
\end{figure}

Niestety dla węzła \textit{10. Spowodowana immunologicznie} przedstawionego na rysunku \ref{fig:10. Spowodowana immunologicznie}, sytuacja nie jest tak dobra jak przy dwóch poprzednich, gdyż tylko dwie cechy: \textit{2. ilość erytrocytów} i \textit{7. typ tkanki siateczkowatej erytrocyta}, osiągnęły zadowalające rezultaty.

\paragraph{Podsumowanie}
Tendencja na każdym wykresie jest praktycznie taka sama. Na rysunku \ref{fig:4. Niedokrwistosc pokrwotoczna} próg 0.5 przekracza tylko jedna cecha, zaś w węźle przedstawionym na rysunku \ref{fig:8. Spowodowana niedoborem enzymow erytrocyta} aż sześć cech jest skorelowanych bardziej niż 0.5. 
Takie wyniki wskazują jednoznacznie na zróżnicowanie poszczególnych typów anemii między sobą. Trudność wyboru uniwersalnych cech bardzo dobrze ilustruje tabela \ref{tab:powtorzenia}, gdzie na 10 węzłów tylko parametr nr. 2 osiąga wartość czterokrotnie-większą niż 0.5. Na tym etapie pracy można zatem już przypuszczać, że wieloetapowa analizy da pozytywne rezultaty. 

\begin{table}[!htp]
  \centering
  \caption{Liczba powtórzeń cech \textgreater 0.5}
  \label{tab:powtorzenia}
  \begin{tabular}{|c|c|}
  \hline 
  Liczba powtórzeń & Numery cech\\
  \hline
  4 & 2\\
  \hline
  3 & 6, 17, 19\\
  \hline
  2 & 20, 23\\
  \hline
\end{tabular}
\end{table}

Aż 7 cech nie przekroczyło ani razu granicy 0,5. Cechy te zostały zaprezentowane poniżej: 

\begin{itemize}
  \item 12 - struktura chromatyny w jądrze
  \item 22 - reakcja na składniki moczu
  \item 27 - krwawienie
  \item 28 - skóra
  \item 29 - węzły chłonne
  \item 3O - szmery w sercu
  \item 31 - wątroba, śledziona
\end{itemize}

\clearpage
\newpage
